\str{20}
\begin{ver}
Говорят, что когда Касо предоставил Иккю инка, Иккю швырнул инка на
землю в протест и вышел. Касо сохранил инка отдав одной ис главных
своих учениц, надеясь, что Иккю /смягчиться/образумится/ и примет
инка.
Гораздо позднее, когда Иккю узнал о существовании документа, он
/велел/\orig{arranged} принести его и разорвал его на кусочки.
Когда он обнаружил, что его ученики /собрали/ инка из кусочков он
завладел документом/бумагой/ и сжёг его. Несмотря на это, Иккю
оставался с Касо в течение нескольких лет после своего прозрения.
Он был настолько предан Касо, что убирал за ним экскременты, когда
у /престарелого/хворого/ Касо началась диаррея и тот /испачкался/.
И всё же эти двое /пришли к несогласию/ году в 1426ом и Иккю
/неожиданно/внезапно/ оставил монастырь.
   
Одной из причин разлада была /отврашение/\orig{loathing} испытываемое
Иккю к Ёсо, другому /ведущему/\orig{chief} ученику Касо. Ёсо был
старше Иккю и ни в чём на него непохожим и они никогда не могли ладить
[друг с другом]. Ещё одной возможной причиной ухода Иккю был его всё
более /нетрадиционное/чуждое
условности/нешаблонное/\orig{unconventional} и
/эксцентричное/сумасбродное/\orig{erratic} поведение. Например, Касо
однажды /пенял/\orig{remonstrated} Иккю за то, что тот явился на
мемориальную /службу/ для учителя Касо, Гонгая, в /рваной/поношенной/ робе и
сломанных сандалиях -- даже аскетичный Касо считал, что необходимо
одеваться /должным образом/пристойно/прилично/хорошо/, чтобы почтить
мертвых -- но Иккю лишь фыркнул: ``Я одет, как и полагается [быть одетым]
монаху. Остальные же самозванцы /убраны/разряжены/наряжены/ в
/сияющие/\orig{glorified} говно-/тряпки/покровы/!''
\end{ver}

\begin{ver}
  После этого инцидента, Касо, по слухам, сказал: ``Иккю мой истинный
  преемник, но его /манера/пути/способы/ безумны.'' К тому времени
  Иккю /начал/принял/ [свой] обычай ``проводить дни в горах, а ночи в
  городе'' -- практикуя монастический Дзен [при свете] дня и
  разгульный после заката. В конце концов Иккю пришлось покинуть
  коммуну Касо.
\end{ver}
