\str{23}
\begin{ver}
Кроме коана ``Красная нить желания'' есть ещё один коан имеющий
отношение к сексу, корой избегают большинство учителей Дзен:
\end{ver}

\begin{ver}
  \begin{quote}\it
    Одна старая женщина двадцать лет содержала одного монаха, построив
    для него уединенную хижину. Чтобы проверить уровень его
    достижений, она подослала к нему молодую девушку, чтобы поытаться
    его соблазнить. Когда девушка /обняла/приластилась/ к монаху и
    спросила: ``Ну как тебе это?'', тот холодно отвечал: ``Сухое
    дерево растет на замерзших скалах; ни капли тепла вот уж три
    года.''
    Узнав о /произошедшем/об ответе монаха/, [разъяренная] женщина
    прогнала монаха и сожгла его хижину. Почему? 
  \end{quote}
\end{ver}

\begin{ver}
  Иккю так отреагировал\comm{см ориг} на вышеприведённый коан:``Если
  бы красивая девушка обняла этого монаха, мой высохший /прут/ветвь/
  быстро бы ожил\comm{ориг}''

  Для Иккю страсть была наковальней на которой куётся настоящее
  просветление. 
\end{ver}

\begin{ver}
  \begin{verse}\it
    Монах любящий секс, вы /протестуете/не одобряете/возрожаете/!\\
    С горячей кровью, /пылкий/страстный/ и возбуждённый.\\
    Но /похоть/вожделение/страсть/ может /извести/истощить/исчерпать/
    всю /страсть/пыл/взрыв чувств/\\
    Превратив простое железо в чистое золото\\
  \end{verse}
\end{ver}

\begin{ver}
  \begin{verse}\it
    Цветок лотоса\\
    не испачкается от грязи;\\
    Эта форма капли росы,\\
    Она одна, такая как есть,\\
    /Показывает/является/является манифестацией/ всей истины
  \end{verse}
\end{ver}

\begin{ver}
  Однажды Иккю, путешествуя /в отдалённой местности/вдалеке от
  жилья/\orig{isolated}, набрёл на обнажённую женщину, собирающуюся
  искупаться в реке. Остановившись, Иккю уважительно поклонился в её
  сторону и продолжил свой путь. Несколько очевидцев этой
  необычной сцены, /приступили к/\orig{run after} Иккю, чтобы он
  объяснил своё странное поведение.
\end{ver}

\begin{ver}
  -- Обычный человек принялся бы /подглядывать за/кокетничать с/ этой
  обнажённой женщиной. Почему ты поклонился её чреслам? --
  поинтересовались они.

  -- Женщины это источник из которого явились все существа, включая
  Будду и Бодхидхарму!
\end{ver}

