\str{33}
\begin{ver}
/Приземлённый/земной/, /???/без чуши/\orig{no-nonsense} Дзен-мастер
имел стычки с ямабуши (аскеты, практикующие /строгий аскетизм/ в
горах, чтобы /достичь/приобрести/ сверхъестественные способности). 
Однажды внушительный /темнокожий/темнолицый/\orig{swarthy}
/пристал/заговорил/\orig{accosted} к Иккю и потребовал ответа на свой
вопрос: ``Что есть Буддизм?''.

Иккю отвечал: ``Правда в сердце.''  

Вынув, острый как бритва, кинжал ямабуши приставил его к груди
Иккю. ``Что ж, давай посмотрим.''

Не дрогнув, Иккю парировал поэмой: 
\end{ver}

\begin{ver}
  \begin{verse}
  /Разрежь/Разруби/вскрой/\\
  /Вишнёвые деревья/сакуру/ из Ёшино\\
  И где ты потом найдёшь\\
  [Те] цветы\\
  Что распускаются весна за весной?
  \end{verse}
\end{ver}

\begin{ver}
  Вдругой раз один ямабуси встретил Иккю на горной тропинке.
  
  -- Куда ты идёшь, благородный Дзенский монах? -- поинтересовался он.
  
  -- Куда ветер несёт, -- ответил Иккю.

  -- А что же ты делаешь, если ветра нет?

  -- Тогда я создаю свой собственный, -- ответил Иккю со смехом и
  подул в свою бамбуковую флейту.
\end{ver}

\begin{ver}
  Однажды Иккю переправлялся на пароме, когда один ямабуси бросил ему
  вызов.

  -- В [вашей] секте Дзен вы не творите чудеса, не то что у нас в
  эзотерических школах.

  -- Напротив, -- отвечал Иккю, -- в [секте] Дзен, наши ежедневные
  /труды/дела/ все чудесны. 

  -- Неужели? -- усмехнулся презрительно ямабуси. -- Можешь ли ты
  сделать что-нибудь лучше этого?\orig{Can you top this?}

  Совершив сложный ритуал, ямабуси сотворил огненный образ Фудо Мё-ё,
  свирепого божества-покровителя, на /носу корабля/\orig{ship bow}.
  Иккю сразу помочился на видение, загасив огонь.

  -- Вот чудо выходящее из моего собственного тела, -- сказал он.

  В это время паром достиг берега, вдоль которого бегал злой пёс
  бешенно лая на пассажиров. В то время как ямабуси, перебирая свои
  четки и бормоча заклинания, пытался наложить заклинаниние на пса,
  который несмтря на старания ямабуси продолжал лаять, Иккю достал
  аппетитную рисовую лепёшку из рукава и бросил животному. Пока Иккю
  приласкал пса, остальные пассажиры спокойно высадились с парома.
\end{ver}
