\str{56}
\begin{ver}
И всё же Иккю смог достичь невозможного. С его большим кругом
знакомств и покровителей, монашескими и обывательскими последователями
/работающими/прилагающими усилия/ вместе, Дайтоку-джи был полностью
востановлен за семь лет.

Но, это усилие истощило восмидесятилетнего Иккю, и он слабел из года в
год.  Незадолго до смерти он сказал своим ученикам: ``После моей
смерти некоторые из вас /уйдут/уединятся/ в лесах и горах для
медитации, другие будут пить саке в обществе женщин. Оба вида Дзен
хороши. Но если кто-то из вас станет профессиональным
/клериком/священнослужителем/ лепечущим\orig{babbling} о `Дзен это
Путь' тот мой враг! Я не выдал ни одной инка и если кто-нибудь будет
утверждать, что получил инка от меня, этот человек должен быть арестован.''
\end{ver}

\begin{ver}
  Иккю был столь же эксцентричен в смерти, как и в жизни, как
  свидетельствуют несколько приписываемых ему прощальных стихотворений: 
\end{ver}

\begin{ver}
  \begin{verse}\it
    Я не умру,\\
    Я никуда не уйду,\\
    Но и здесь меня тоже не будет.\\
    Так что не надо меня ни очём спрашивать --\\
    Я ничего не отвечу!
  \end{verse}
\end{ver}

\begin{ver}
  \begin{verse}\it
    Тускло, тускло тридцать лет;\\
    Слабо, слабо тридцать лет;\\
    Тускло, слабо шестьдесят лет.\\
    Я испражняюсь и предлагаю [испражнения] Браме.
  \end{verse}
\end{ver}

\begin{ver}[1]
  \begin{verse}\it
    Потихоньку, потихоньку тридцать лет;\\
    Полегоньку, полегоньку тридцать лет;\\
    Потихоньку, полегоньку шестьдесят.\\
    Я испражняюсь и предлагаю это Браме.
  \end{verse}
\end{ver}

\begin{ver}[1]
  \begin{verse}\it
    Тихо, тихо тридцать лет;\\
    Еле-еле тридцать лет;\\
    Тихо, еле шестьдесят.\\
    Я предлагаю свои испражнения Браме.
  \end{verse}
\end{ver}

\begin{ver}
  Вот ещё трогательное стихотворение к Леди Мори:
\end{ver}

\begin{ver}
  \begin{verse}\it
    Десять лет назад под цветами мы начали наш душистый\orig{fragrant}
    союз.\\
    Каждый этап был усладой\orig{delight}, полной бесконечной
    страсти.\\
    Как мучительно никогда больше не склонить\orig{pillow} голову ей на
    колени.\\
    Занимаясь вместе любовью, мы поклялись /никогда не раставаться/быть
    вместе всегда/.
  \end{verse}
\end{ver}

